---
title: an与sn之间的递推关系
description: >
  A short lead description about this content page. It can be **bold** or _italic_ and can be split over multiple paragraphs.
date: 2017-01-05
weight: 2
---

{{< alert >}}
通常角标变换相减：注意第一项是否满足，检验首项习惯。

因式分解：高次因式分解

配方：平方：

注意sn的表现形式：sn，sn1，a1+a2+a3

策略：1，转化为an，大部分情况；2，转化为sn；3，二者结合；转换为两者。装南墙就北墙，南北墙，总之灵活应对。

除了多个根式型，均需要转化为整式形式作为前提。

1，sn与an线性递推：题目的问题没有明确暗示求证或求sn关联的，则转sn，一般转an即可。还需要注意sn表现形式。

2，sn是二次幂：一般题目问题也是关于sn的差比证明和求sn，故一般转sn；

3，sn根式：只有一个，则先平方转为an二次，若有多个则转sn；

4，an二次幂：转an因式分解；

5，an递推乘积：则转an；

6，an、sn乘积+an二次或乘积类型：转sn，也有转两者；

基本原则：谁的次数高，就转向谁。

差比数列定义：an递推的差比；sn递推的差比；an与sn合并的差比；多个数列组合的差比。



{{< /alert >}}




## 举例说明

已知正项数列$\\{a_{n}\\}$的前$n$项和为${S_{n}}$，满足：${a_{1}}=1$，${a_{n}}S_{n+1}-a_{n+1}S_{n}+a_{n}-a_{n+1}=\cfrac{1}{2}a_{n}a_{n+1}$（$n \ge 2$），证明数列$\\{\cfrac{S_{n}+1}{a_{n}} \\}$为等差数列，并求$a_n$

【思路】

【解析】根据${a_{n}}{S_{n+1}}-{a_{n+1}}{S_{n}}+{a_{n}}-{a_{n+1}}=\cfrac{1}{2}{a_{n}}{a_{n+1}}$

两边同时除以${a_{n}}{a_{n+1}}$，可得： $\cfrac{{S_{n+1}}}{{a_{n+1}}}-\cfrac{{S_{n}}}{{a_{n}}}+\cfrac{1}{{a_{n+1}}}-\cfrac{1}{{a_{n}}}=\cfrac{1}{2}$

可得：$\cfrac{{S_{n+1}}+1}{{a_{n+1}}}-\cfrac{{S_{n}}+1}{{a_{n}}}=\cfrac{1}{2}$

故数列$\\{ \cfrac{{S_{n}}+1}{{a_{n}}} \\}$是以$\cfrac{{S_{1}}+1}{{a_{1}}}=2$为首项，$\frac{1}{2}$为公差的等差数列

可得：$\cfrac{{S_{n}}+1}{{a_{n}}}=\frac{n+3}{2}$

可得：$S_{n}=\cfrac{n+3}{2}a_{n}-1$

可得：${S_{n+1}}=\cfrac{n+4}{2}{a_{n+1}}-1$

两式相减，并结合$a_{n+1}=S_{n+1}-S_{n}$，可得：$\cfrac{{a_{n+1}}}{n+3}=\cfrac{{a_{n}}}{n+2}$

故数列$\\{\cfrac{a_{n}}{n+2}\\}$是以$\cfrac{{{a}_{1}}}{3}=\cfrac{1}{3}$为首项，$1$为公比的等比数列

可得：$\cfrac{{{a}_{n}}}{n+2}=\cfrac{1}{3}$

故${{a}_{n}}=\cfrac{n+2}{3}$




【】已知正项数列$\\{ {a_{n}} \\}$的前$n$项和为${S_{n}}$，满足：$4{S_{n}}=a_{n}^{2}+2{a_{n}}$，求${a_{n}}$

【解析】当$n=1$时，$4{S_{1}}=a_{1}^{2}+2{a_{1}}$，解得：${a_{1}}=2$（${a_{1}}=0$舍）

易知：$4{S_{n}}=a_{n}^{2}+2{a_{n}}$

可得：$4{S_{n+1}}=a_{n+1}^{2}+2{a_{n+1}}$

两式相减，并结合${a_{n+1}}={S_{n+1}}-{S_{n}}$，可得：$\left( {a_{n+1}}+{a_{n}} \right)\left( {a_{n+1}}-{a_{n}}-2 \right)=0$

可得：${a_{n+1}}-{a_{n}}=2$

故数列$\\{ {a_{n}} \\}$是以${a_{1}}=2$为首项，$2$为公差的等差数列

可得：${a_{n}}=2n$

故${a_{n}}=2n$



【】已知正项数列$\\{ {a_{n}} \\}$的前$n$项和为${S_{n}}$，满足${a_{1}}=1$，$a_{n+1}^{2}=6{S_{n}}+9n+9$，求${a_{n}}$

【解析】当$n=1$时，$a_{2}^{2}=6{S_{1}}+9+9$，解得：${a_{2}}=2\sqrt{6}$

由$a_{n+1}^{2}=6{S_{n}}+9n+9$，可得：$a_{n}^{2}=6{S_{n-1}}+9n$

结合${a_{n}}={S_{n}}-{S_{n-1}}$（$n\ge 2$），可得：$a_{n+1}^{2}-{{\left( {a_{n}}+3 \right)}^{2}}=0$（$n\ge 2$）

又${a_{n}}>0$，可得：${a_{n+1}}-{a_{n}}=3$（$n\ge 2$）

故$\\{ {a_{n}} \\}$是以${a_{2}}=2\sqrt{6}$为首项，$3$为公差的等差数列，可得：${a_{n}}=3\left( n-1 \right)+2\sqrt{6}-3$（$n\ge 2$）

化简可得：${a_{n}}=3n+2\sqrt{6}-6$（$n\ge 2$）

经检验，当$n=1$时，不满足，可得：$a_{n}=
\begin{cases}
1,              & \text{$n=1$} \\\\[2ex]
3n+2\sqrt{6}-6, & \text{$n\ge 2$} \\\\
\end{cases}$


## 举例说明

















【】已知数列$\\{a_n\\}$的前项和为$S_n$，且满足$a_n=S_n+\cfrac{1}{S_n}-2$，求$S_n$

【思路】

【解析】根据题意，$a_n=S_n+\cfrac{1}{S_n}-2$，当$n=1$时，可得：$a_1=\cfrac{1}{2}$

当$n\ge 2$时，可得：$a_n=S_n-S_{n-1}$

消去$a_n$，可得：$S_n=\cfrac{1}{2-S_{n-1}}$

可得：$\cfrac{1}{S_n-1}-\cfrac{1}{S_{n-1}-1}=-1$

故数列$\\{\cfrac{1}{S_n-1}\\}$是以$\cfrac{1}{S_1-1}$为首项，$-1$为公差的等差数列，可得：$S_n=\cfrac{n}{n+1}$（$n\ge 2$）

经检验，当$n=1$，也满足，可得：$S_n=\cfrac{n}{n+1}$



【】已知正项数列$\\{a_n\\}$的前$n$项和为$S_n$，满足：$a_n+\cfrac{2}{a_n}=2S_n$，求$a_n$

【解析】根据题意，$a_n+\cfrac{2}{a_n}=2S_n$，当$n=1$时，解得：$a_1=\sqrt{2}$

当$n\ge 2$时，可得：$a_n=S_n-S_{n-1}$

消去$a_n$，可得：$S_n^2-S_{n-1}^2=2$（$n\ge 2$）

故数列$\\{S_n^2\\}$是以$S_1^2$为首项，$2$为公差的等差数列，可得：$S_n=\sqrt{2n}$（$S_n=-\sqrt{2n}$ 舍）

可得：$a_n=S_n-S_{n-1}=\sqrt{2n}-\sqrt{2n-2}$（$n\ge 2$）

经检验，当$n=1$时，也满足，可得：$a_n=\sqrt{2n}-\sqrt{2n-2}$





【】已知数列$\\{a_n\\}$的前项和为$S_n$，且满足$a_n=S_n+\cfrac{1}{S_n}-2$，求$S_n$

【思路】

【解析】根据题意，$a_n=S_n+\cfrac{1}{S_n}-2$，当$n=1$时，可得：$a_1=\cfrac{1}{2}$



【】已知数列$\\{a_n\\}$的前项和为$S_n$，$a_1=3$，$S_n=2na_{n+1}-3n^2-4n$，求$a_n$

【**解析**】当$n=1$时，$S_1=2a_{2}-7$，解得：$a_2=5$

当$n=2$时，$S_2=4a_{3}-20$，解得：$a_3=7$

猜想：$a_n=2n+1$

证明：由$S_n=2na_{n+1}-3n^2-4n$，可得：$S_{n-1}=2(n-1)a_n-3n^2+2n+1$

当$n\ge 2$时，可得：$a_n=S_n-S_{n-1}$

可得：$2na_{n+1}=(2n-1)a_n+6n+1$

（1）当$n=1$时，$a_1=3$，猜想成立

（2）假设当$n=k$时，猜想成立，则有：$a_k=2k+1$

则当$n=k+1$时，可得：$2ka_{k+1}=(2k-1)a_k+6k+1$

可得：$a_{n+1}=2k+3$

故当$n=k+1$时，猜想也成立，可得：$a_n=2n+1$

























