---
title: 同时取对数
description: >
  A short lead description about this content page. It can be **bold** or _italic_ and can be split over multiple paragraphs.
date: 2017-01-05
weight: 2
---

{{< alert >}}




{{< /alert >}}





【】已知数列$\\{ {a_{n}} \\}$满足：${a_{1}}=2$，${a_{n+1}}=2{a_{n}}^{2}$，求数列$\\{ {a_{n}} \\}$的通项公式.

【解析】根据${a_{n+1}}=2{a_{n}}^{2}$，两边同时取对数，可得：$\ln {a_{n+1}}=2\ln {a_{n}}+\ln 2$

可得：$\ln {a_{n+1}}+\ln 2=2\left( \ln {a_{n}}+\ln 2 \right)$

故数列$\\{ \ln {a_{n}}+\ln 2 \\}$是以$2\ln 2$为首项，$2$为公比的等比数列

可得：$\ln {a_{n}}+\ln 2=\ln 2\times {2^{n}}$

故数列$\\{ {a_{n}} \\}$的通项公式为：${a_{n}}={2^{{2^{n}}-1}}$




【】已知数列$\\{ {a_{n}} \\}$满足：首项为${a_{1}}=2$，${a_{n+1}}={a_{n}}^{2}+6{a_{n}}+6$，求数列$\\{ {a_{n}} \\}$的通项公式.

【解析】根据${a_{n+1}}={a_{n}}^{2}+6{a_{n}}+6$，配方可得：${a_{n+1}}+3={{\left( {a_{n}}+3 \right)}^{2}}$

两边同时取对数后，可得：$\ln \left( {a_{n+1}}+3 \right)=2\ln \left( {a_{n}}+3 \right)$

故数列$\\{ \ln \left( {a_{n}}+3 \right) \\}$是以$\ln 5$为首项，$2$为公比的等比数列

可得：$\ln \left( {a_{n}}+3 \right)=\ln 5\times {2^{n-1}}$

故数列$\\{ {a_{n}} \\}$的通项公式为：${a_{n}}={5^{{2^{n-1}}}}-3$

【】已知数列$\\{ {a_{n}} \\}$满足：首项为${a_{1}}=2$，${a_{n+1}}={a_{n}}^{\cfrac{2n+6}{n+2}}$，求数列$\\{ {a_{n}} \\}$的通项公式.

【解析】根据${a_{n+1}}={a_{n}}^{\cfrac{2n+6}{n+2}}$，两边同时取对数后，可得：$\ln a_{n+1}=\cfrac{2n+6}{n+2} \ln a_{n}$

可得：$\cfrac{\ln {a_{n+1}}}{n+3}=2\cfrac{\ln {a_{n}}}{n+2}$

故数列$\\{ \cfrac{\ln {a_{n}}}{n+2} \\}$是以$\cfrac{\ln 2}{3}$为首项，$2$为公比的等比数列

则有：$\cfrac{\ln {a_{n}}}{n+2}=\cfrac{\ln 2}{3}\times {2^{n-1}}$

则数列$\\{ {a_{n}} \\}$的通项公式为：${a_{n}}={{5}^{{2^{n-1}}}}-3$

【】已知数列$\\{ {a_{n}} \\}$满足：首项为${a_{1}}=10$，${a_{n+1}}=10\sqrt{{a_{n}}}$，求数列$\\{ {a_{n}} \\}$的通项公式.

【解析】根据${a_{n+1}}=10\sqrt{{a_{n}}}$，两边同时取对数后，可得：$\ln {a_{n+1}}=\cfrac{1}{2}\ln {a_{n}}+\ln 10$

可得：$\ln {a_{n+1}}-2\ln 10=\frac{1}{2}\left( \ln {a_{n}}-2\ln 10 \right)$

故数列$\\{ \ln {a_{n}}-2\ln 10 \\}$是以$-\ln 10$为首项，$\cfrac{1}{2}$为公比的等比数列

可得：$\ln {a_{n}}-2\ln 10=-\ln 10\times {{\left( \frac{1}{2} \right)}^{n-1}}$

故数列$\\{ {a_{n}} \\}$的通项公式为：${a_{n}}={10^{2-{{\left( \frac{1}{2} \right)}^{n-1}}}}$



【】已知数列$\left\{ {{a}_{n}} \right\}$满足：首项为${{a}_{1}}=1$，${{a}_{n+1}}=\frac{{{a}_{n}}^{2}}{2{{a}_{n}}+1}$，求数列$\left\{ {{a}_{n}} \right\}$的通项公式.

【解析】对原递推等式两边同时取倒数后，可得：$\frac{1}{{{a}_{n+1}}}=\frac{1}{{{a}_{n}}^{2}}+\frac{2}{{{a}_{n}}}$

配方后可得：$\frac{1}{{{a}_{n+1}}}+1={{\left( \frac{1}{{{a}_{n}}}+1 \right)}^{2}}$

两边同时取对数后，可得：$\ln \left( \frac{1}{{{a}_{n+1}}}+1 \right)=2\ln \left( \frac{1}{{{a}_{n}}}+1 \right)$

故数列$\left\{ \ln \left( \frac{1}{{{a}_{n}}}+1 \right) \right\}$是以$\ln 2$为首项，$2$为公比的等比数列，则有：$\ln \left( \frac{1}{{{a}_{n}}}+1 \right)=\ln 2\times {{2}^{n-1}}$

则数列$\left\{ {{a}_{n}} \right\}$的通项公式为：${{a}_{n}}=\frac{1}{{{2}^{{{2}^{n-1}}}}-1}$

【】已知数列$\left\{ {{a}_{n}} \right\}$满足：首项为${{a}_{1}}=2$，${{a}_{n+1}}=\frac{{{a}_{n}}\left( {{a}_{n}}^{2}+3 \right)}{3{{a}_{n}}^{2}+1}$，记${{b}_{n}}=\frac{{{a}_{n}}-1}{{{a}_{n}}+1}$，求数列$\left\{ {{b}_{n}} \right\}$的通项公式.

【解析】由原递推等式可得：${{a}_{n+1}}-1=\frac{{{\left( {{a}_{n}}-1 \right)}^{3}}}{3{{a}_{n}}^{2}+1}$,${{a}_{n+1}}+1=\frac{{{\left( {{a}_{n}}+1 \right)}^{3}}}{3{{a}_{n}}^{2}+1}$

以上两式相除可得：$\frac{{{a}_{n+1}}-1}{{{a}_{n+1}}+1}=\frac{{{\left( {{a}_{n}}-1 \right)}^{3}}}{{{\left( {{a}_{n}}+1 \right)}^{3}}}$

两边同时取倒数后，可得：$\ln \left( \frac{{{a}_{n+1}}-1}{{{a}_{n+1}}+1} \right)=3\ln \left( \frac{{{a}_{n}}-1}{{{a}_{n}}+1} \right)$

则有：$\ln {{b}_{n+1}}=3\ln {{b}_{n}}$

故数列$\left\{ \ln {{b}_{n}} \right\}$是以$-\ln 3$为首项，$3$为公比的等比数列，则有：$\ln {{b}_{n}}=\left( -\ln 3 \right)\times {{3}^{n-1}}$

则数列的通项公式为：${{b}_{n}}={{\left( \frac{1}{3} \right)}^{{{3}^{n-1}}}}$



