---
title: 1. 变化率
description: 变化率
date: 2023-10-30
weight: 10
---

<style>
th, td {
  border: 1px solid rgb(190, 190, 190);
}
</style>

&#10060;

&#9989;




{{<alert title="Note" >}}

- [sysbench](https://github.com/akopytov/sysbench)

{{</alert>}}

$ \rightleftharpoons $






## 一、变化率













### 1. 平均变化率

---

$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(x_2) - f(x_1)}{x_2 - x_1} $ &#9989;

---


&#128311;夏天，西瓜是许多人消暑的好伙伴。假设一个半径为$R$的西瓜过了一段时间后，半径增加了$r$。请问，这个西瓜的表面积增加了多少？

**解析**：
当西瓜的半径为$R$时，西瓜的表面积为：$S_1 = 4\pi R^2$

当西瓜的半径增加了$r$后，此时西瓜的半径为$R + r$，西瓜的表面积为：$S_2 = 4\pi (R+r)^2$

则这个西瓜的表面积增加了：$S_2 - S_1 = 8\pi Rr + 4\pi r^2$

---
&#128311;

（1）求函数$f(x)=\ln x$在区间$[1,\text{e}]$上的平均变化率

（2）求函数$f(x)= 8x -6 $在区间$[m,n]$上的平均变化率

（3）函数$f(x)=x^2 - 1$在区间$[1,m]$上的平均变化率为$3$，求实数$m$的值

【解析】

（1）$ \cfrac{f(\text{e}) - f(1)}{\text{e} - 1}  = \cfrac{1}{\text{e} - 1}$

（2）$ \cfrac{f(n) - f(m)}{n - m}  = 8$

（3）$ \cfrac{f(m) - f(1)}{m - 1}  = 3$，可得：$m = 2$





### 2. 瞬时变化率

---

$ f^{'}(x_0) = \lim\limits_{x \to x_0} {\cfrac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}} $  &#9989;


$ f^{'}(x_0) = \lim\limits_{\Delta x_0 \to 0} {\cfrac{f(x_0+\Delta x ) - f(x_0)}{\Delta x}}$  &#9989;

---

## 4. 极限


&#128311;已知$f(x) = - \cfrac{1}{x}$，求$ \lim\limits_{x \to a} {\cfrac{f(x) - f(a)}{x - a}} $



## 5. 斜率



## 6. 求导



$ f^{'}(x_0) = \lim\limits_{x \to x_0} {\cfrac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}} $


$ f^{'}(x_0) = \lim\limits_{\Delta x_0 \to 0} {\cfrac{f(x_0+\Delta x ) - f(x_0)}{\Delta x}}$


## 题目



### 平均变化率


---

&#128311;已知函数$f(x) = x^2 - 1$

（1）当自变量$x$由$x_0$变到$x_0 + \Delta x$时，求函数的增量$\Delta y$

（2）求函数$f(x)$在$x=x_0$附近的平均变化率

（3）求函数$f(x)$在$[x_0,x_0 + \Delta x]$上的平均变化率

（4）求函数$f(x)$在$[x_0,x_0 - \Delta x]$上的平均变化率

{{<note >}}

- 牢记函数变化率方程
- 区间的定义

{{</note>}}

【**解析**】

（1）$ \Delta y = f(x_0+\Delta x) - f(x_0) = 2x_0 \Delta x + (\Delta x) ^2$

（2）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(x_0+\Delta x) - f(x_0)}{(x_0+\Delta x) - x_0} = 2x_0 + \Delta x$

（3）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(x_0+\Delta x) - f(x_0)}{(x_0+\Delta x) - x_0} = 2x_0 + \Delta x$，（其中$\Delta x > 0$）

（4）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(x_0 - \Delta x) - f(x_0)}{(x_0 - \Delta x) - x_0} = 2x_0 + \Delta x$，（其中$\Delta x < 0$）



---

&#128311;已知函数$f(x) = x^2 - 1$

（1）若自变量$x$由$1$变到$3$，则函数的增量$\Delta y$是多少？函数的平均变化率是多少？

（2）求函数$f(x)$在$[1,3]$上的平均变化率

（3）求函数$f(x)$在$A(1,0)$，$B(3,8)$两点间的平均变化率

（4）求函数$f(x)$在$x=1$到$x=1+\Delta x$之间的平均变化率

（5）函数$f(x)$的图像上一点$(1,0)$及邻近一点$(1+\Delta x,\Delta y)$，求$\cfrac{\Delta y}{\Delta x}$



【**解析**】

（1）函数的增量为：$ \Delta y = f(3) - f(1) = 8$

函数的平均变化率为：$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(3) - f(1)}{3-1} = 4$

（2）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(3) - f(1)}{3-1} = 4$

（3）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(3) - f(1)}{3-1} =  \cfrac{f(1) - f(3)}{1-3} = 4$

（4）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(1+\Delta x) - f(1)}{(1+\Delta x) - 1} = 2 + \Delta x$

（5）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(1+\Delta x) - f(1)}{(1+\Delta x) - 1} = 2 + \Delta x$


---

&#128311;已知函数$f(x) = x^2 - 1$

（1）函数$f(x)$在区间$[1,m]$上的平均变化率为$2$，求$m$的值

（2）若函数$f(x)$在$[1,1 + \Delta x]$上的平均变化率的取值范围是$(1,10)$，求$\Delta x$的范围

（3）求函数$f(x)$在$ x =1,2,3 $附近的平均变化率，若$\Delta x$都为$\cfrac{1}{3}$，比较平均变化率的大小，并说明含义。

（4）函数$f(x)$与函数$g(x) =\ln x$在区间$(1,+\infty)$上增长较快的是哪一个？

【**解析**】



（1）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(m) - f(1)}{m-1} = 2$，解得：$m = 1$

（2）$ \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(1+\Delta x) - f(1)}{(1+\Delta x) - 1} = 2 + \Delta x$

根据题意，可得：$ 1<2 + \Delta x <10$

解得：$1< \Delta x <8$

（3）设$x$在$1,2,3$附近的平均变化率分别为$k_1,k_2,k_3$，可得：

$k_1 = \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(1+\Delta x) - f(1)}{(1+\Delta x) - 1} = 2 + \Delta x$

$k_2 = \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(2+\Delta x) - f(2)}{(2+\Delta x) - 2} = 4 + \Delta x$

$k_3 = \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(3+\Delta x) - f(3)}{(3+\Delta x) - 3} = 6 + \Delta x$

在气说明函数y=sin x的图像在内比较陡峭

在气说明函数y=sin x的图像在内比较平缓

（4）$f(x)$在$(1,+\infty)$上的平均变化率为：$ k_1 = \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(1+\Delta x) - f(x_0)}{(1+\Delta x) - x_0} = 2 + \Delta x$

$f(x)$在$(1,+\infty)$上的平均变化率为：$ k_1 = \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{f(1+\Delta x) - f(x_0)}{(1+\Delta x) - x_0} = 2 + \Delta x$

$g(x) =\ln x$在$(1,+\infty)$上的平均变化率为：$ k_2 = \cfrac{\Delta y}{\Delta x} = \cfrac{g(x_0+\Delta x) - g(x_0)}{(x_0+\Delta x) - x_0} = 2x_0 + \Delta x$

